\task{ Лабораторная плитка, сопротивление которой $R = 20 \unit{Ом}$,
  включена в сеть последовательно с сопротивлением
  $R_0 = 10 \unit{Ом}$. При длительной работе она нагрелась от
  комнатной температуры $t_0 = 20 \cels$ до $t_1 = 52 \cels$. До какой
  температуры нагреется плитка, если ей включить параллельно еще одну
  такую же плитку?  }

\taskpic{ Жонглер держит за концы невесомую, нерастяжимую нить, на
  которую нанизаны два шарика массой $m$ каждый, могущие без трения
  скользить по ней. Крайние участки нити всегда составляют угол
  $\alpha$ с вертикалью, а сила натяжения нити постоянна и равна
  $T$. За какое время шарики столкнутся, если в начальный момент они
  неподвижны и находятся на одной высоте на расстоянии $L$ друг от
  друга?  }
{
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (O) at (0.4, 3.6);
        \coordinate (A) at (0.4, 1.6);
        \coordinate (B) at (1.2, 0.8);
        \coordinate (O1) at (3.6, 3.6);
        \coordinate (A1) at (3.6, 1.6);
        \coordinate (B1) at (2.8, 0.8);
        \draw (O) -- (B);
        \draw (O1) -- (B1);
        \draw[dashed, blue] (O) -- (A);
        \draw[dashed, blue] (O1) -- (A1);
        \draw pic[pic text = \small $\alpha$, draw = blue, angle eccentricity = 1.5, angle radius = 0.9cm]  {angle =
            A--O--B};
        \draw pic[pic text = \small $\alpha$, draw = blue, angle eccentricity = 1.5, angle radius = 0.9cm]  {angle =
            B1--O1--A1};
        \draw[very thick, brown] (B) -- (B1);
        \filldraw[black] (B) circle (0.07) node[below] {$m$};
        \filldraw[black] (B1) circle (0.07) node[below] {$m$};
    \end{tikzpicture}
}

\task{ Мальчик раскручивает веревку длиной $L$ с привязанным к ее
  концу камнем. В момент, когда траектория камня представляет собой
  окружность в горизонтальной плоскости на высоте $h$ от земли, а
  угловая скорость вращения равна $\omega$, камень отрывается от
  веревки. Найти расстояние от точки на земле, где стоит мальчик, до
  точки падения камня. Сопротивлением воздуха пренебречь.  }



\task{ Велосипедист ускоряется так, что $av = C$, где $v$~--- скорость
  велосипедиста, $a$~--- ускорение, а $C$~--- некоторая постоянная
  величина. Найдите время, за которое его скорость увеличится от $v_1$
  до $v_2$.  }

\taskpic{ Тело находится на абсолютно гладкой наклонной плоскости с
  углом $\alpha$ у основания. С помощью невесомых нерастяжимых нитей,
  перекинутых через блоки, находящиеся в основании и вершине наклонной
  плоскости, к телу привязан груз, имеющий массу $M$. Нити, подходящие
  к грузу, составляют с вертикалью и горизонталью углы $\beta$. Вся
  система находится в состоянии покоя. Определите силы натяжения нитей
  и массу тела, трением в блоках пренебречь. Проанализируйте, как
  изменятся ответы, если принять, что между телом и наклонной
  плоскостью существует трение (коэффициент трения $\mu$).  }{
    \begin{tikzpicture}
        \node[circle, draw, thick, minimum height = 0.5cm] (a) at (0.5, 0.5) {};
        \node[circle, draw, thick, minimum height = 0.5cm] (b) at (3,2) {};
        \draw[thick] ($(0.5, 0.5)!0.25cm!(3, 2)$) -- ($(3, 2)!0.25cm!(0.5, 0.5)$);
        \draw[thick, fill = brown, rotate around = {atan(3 / 5):(0.5, 0.5)}] (1.5, 0.5) rectangle ++(1, 0.5);
        \draw[rotate around = {atan(3 / 5):(0.5, 0.5)}] (0.5, 0.75) -- ++(1, 0);
        \draw[rotate around = {atan(3 / 5):(0.5, 0.5)}] (3.5, 0.75) -- ++(-1, 0);
        \coordinate (c) at (2.7, 1);
        \draw (c) -- (tangent cs:node = a, point = {(c)}, solution = 2);
        \draw (c) -- (tangent cs:node = b, point = {(c)}, solution = 1);
        \draw[blue, dashed] (0.5, 0.25) -- ++(1.5, 0);
        \draw[blue, dashed] (3.25, 2) -- ++(0, -1.5);
        \draw[blue] (3.25, 1.5) arc (-90:-115:0.5);
        \draw[blue] (1.5, 0.25) arc (0:35:0.5);
        \draw[blue, double] (1, 0.25) arc (0:40:0.7);
        \draw[blue] (1.7, 0.4) node {$\beta$};
        \draw[blue] (3.05, 1.2) node {$\beta$};
        \draw[blue] (1.15, 0.65) node {$\alpha$};
        \draw[thick, fill = gray] (c) circle (0.2);
    \end{tikzpicture}
}

\task{ На закате человек, стоящий у озера, видит в абсолютно спокойной
  воде отражение солнца. С какой скоростью движется это отражение,
  если в начальный момент человек видит его под углом $\alpha$ к
  горизонтали? Считать, что глаза человека находятся на высоте $h$ над
  поверхностью, а солнце садится перпендикулярно к линии горизонта.  }

\task{ На гладком горизонтальном столе покоится шар массой $m$. С ним
  упруго сталкивается клин массой $M = m / 2$, движущийся углом вперед
  со скоростью $v = 5 \mc$. Определить, через какое время шар опять
  столкнется с клином. Угол клина $\alpha = 30^\circ$. Клин не
  подпрыгивает. Считать, что потери энергии на тепло нет.  }
% В этой задаче нельзя считать, что потерь энергии на тепло нет,
% потому что это противоречит условию, что клин не подпрыгивает. В
% действительности он будет немного деформироваться, испытывая
% неупругий удар с полом, и из-за этого будет теряться энергия
% (прим. ИШ). 

\task{ В чайнике нагревают воду кипятильником, подключенным к
  источнику постоянного напряжения $U$. Масса воды $m$, а ее удельная
  теплоемкость $c$. Начальная температура $T_0$. Через какое время
  вода закипит? Всеми потерями тепла и неоднородностью нагревания воды
  пренебречь. Электрическое сопротивление кипятильника зависит от
  температуры линейно: $R = R_0 + \alpha T$, где $\alpha$ и $R_0$~---
  постоянные величины.  }

\task{ Самолет летит по прямой в горизонтальном направлении со
  скоростью $v = 720 \unit{км/ч}$. Определите, на какую величину надо
  изменить скорость самолета, чтобы он смог описать в горизонтальной
  плоскости окружность радиуса $R = 8 \unit{км}$. Каков при этом угол
  наклона самолета? Подъемная сила направлена перпендикулярно
  плоскости крыльев и пропорциональна квадрату скорости самолета
  (коэффициент пропорциональности в обоих случаях считать
  одинаковым). Ускорение свободного падения положить равным
  $10 \mcsq$.  }

\task{ В сосуде находится идеальный газ. Давление газа $p_0$. Каким
  стало бы давление газа на стенки сосуда, если бы половина падающих
  молекул начала бы прилипать к стенкам сосуда?  }
